% Limpa cabeçalhos.
% (solução para lidar com a númeração das páginas pré-textuais).
\pagestyle{empty}

%% Capa
\begin{titlepage}

% Se quiser uma figura de fundo na capa ative o pacote wallpaper
% e descomente a linha abaixo.
% \ThisCenterWallPaper{0.8}{nomedafigura}

\begin{center}
\textsc{\instituicao}
  \par
\textsc{\eixo}
  \par
\textsc{\curso}
  \par
  \vspace{130pt}
\textsc{\autor}
  \vspace{130pt}
  \par
\textbf{\Large{\titulo}}
  \par
  \vfill
\textsc{\local}
  \par	
\ano

\end{center}
\end{titlepage}

% Faz com que a página seguinte sempre seja ímpar (insere pg em branco)
\cleardoublepage

% Numeração em elementos pré-textuais é opcional (ativada por padrão).
% Para desativá-la comente a linha abaixo.
\pagestyle{fancy}

% Números das páginas em algarismos romanos
\pagenumbering{roman}

%% Página de Rosto

% Numeração não deve aparecer na página de rosto.
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\textsc{\autor}
\par
\vspace{200pt}
\textbf{\Large \titulo}
\end{center}
\par
\vspace{90pt}
\hspace*{175pt}\parbox{7.6cm}{\preambulo}

\par
\vspace{3em}
\hspace*{175pt}\parbox{7.6cm}{Orientador: \orientador}
\par
\hspace*{175pt}\parbox{10cm}{Coorientador: \coorientador}

\par
\vfill
\begin{center}
\local
\par
\ano
\end{center}

\newpage

% Ficha Catalográfica

\includepdf[pages=1]{ficha/ficha_catalografica.pdf}

%\vspace*{\fill}\fbox{\begin{minipage}{14cm}
%Gonçalves, Clésio de Araújo.

%\hspace{2em}\titulo

%\hspace{2em}\pageref{LastPage} páginas

%\hspace{2em}\tipotrabalho \ - \instituicao. \ \eixo.

%\begin{enumerate}
%\item Processamento de Linguagem Natural
%\item Padrões linguísticos
%\item Estórias de usuário
%\end{enumerate}
%I. \instituicao. \eixo.

%\end{minipage}}

%\newpage

%% Folha de aprovação

% Numeração não deve aparecer na folha de aprovação.
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textsc{\autor}
\par
\vspace{60pt}
\textbf{\Large \titulo}
\end{center}
\par
\vspace{60pt}
\hspace*{175pt}\parbox{7.6cm}{\preambulo}

\par
\vspace{3em}
Aprovado em \hspace{30pt}/\hspace{30pt}/     
\vspace{3em}
\begin{center}
\textsc{\Large Banca Examinadora}

\par
\vspace{4em}
\begin{tabular*}{\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l l}
\rule{18em}{1px} 				& \rule{18em}{1px} \\
Prof. \orientador  				& Prof. \coorientador \\
(Orientador)					& (Coorientador) \\
Mestre em Ciência da Computação			& Especialista em Banco de Dados \\
\instituto					& \instituto

\end{tabular*}

\par
\vspace{4em}

\parbox{22em}{\rule{22em}{1px} \\
Prof. \convidado (Membro) \\
Mestre em Engenharia de Produção \\
\instituto} 
\end{center}

\par
\vfill
\begin{center}
\local
\par
\ano
\end{center}

\newpage

% Agradecimentos

% Espaçamento duplo
\doublespacing

\noindent{\LARGE\textbf{Agradecimentos}}

Agradeço, principalmente, a Deus por este sonho realizado, a minha família, especialmente aos 
meus pais, José Hildo e Luzenir, pela oportunidade e incentivo, a minha futura esposa Aparecida pela motivação e companhia, 
aos meus amigos pelos momentos de descontração, ao Instituto Federal pela educação de excelência e aos meus professores que 
contribuíram para a minha formação acadêmica e intelectual.

\newpage

\vspace*{10pt}
% Abstract
\begin{center}
  \emph{\begin{large}Resumo\end{large}}\label{resumo}
\vspace{2pt}
\end{center}
% Pode parecer estranho, mas colocar uma frase por linha ajuda a organizar e reescrever o texto quando necessário.
% Além disso, ajuda se você estiver comparando versões diferentes do mesmo texto.
% Para separar parágrafos utilize uma linha em branco.
\noindent

Normalmente os primeiros passos no processo de desenvolvimento de software são realizados manualmente, ou seja, as etapas de 
modelagem e definição da estrutura do software. Realizar essas tarefas demanda tempo e recursos, além de estarem sujeitas a erros.
Neste trabalho, apresenta-se a ferramenta ClasSeq que contribui para a geração dos diagramas de classe, de sequência e do código 
java a partir de estórias de usuário escritas em português brasileiro e sob o padrão BDD (\textit{Behavior Driven Development}), 
utilizando técnicas de processamento de linguagem natural. 
A ferramenta implementa um conjunto de padrões linguísticos que viabilizam a identificação dos componentes dos diagramas de classe e de sequência.
Utiliza-se, também, o etiquetador TreeTagger, bases de palavras e algoritmos de radicalização para auxiliar a ferramenta no processo de extração dos
componentes desses diagramas e geração do código java.
Por fim, realizou-se, ainda, uma avaliação da ferramenta desenvolvida utilizando métricas da área de recuperação da informação.
Nessa avaliação, a ferramenta obteve uma média de \textit{f-measure} superior a 97\% na geração dos diagramas de classe e de sequência.
\par
\vspace{1em}
\noindent\textbf{Palavras-chave:} Processamento de Linguagem Natural, Padrões linguísticos, Estórias de usuário
\newpage

% Criei a página do abstract na mão, por isso tem bem mais comandos do que o resumo acima, apesar de serem idênticas.
\vspace*{10pt}
% Abstract
\begin{center}
  \emph{\begin{large}Abstract\end{large}}\label{abstract}
\vspace{2pt}
\end{center}

% Selecionar a linguagem acerta os padrões de hifenação diferentes entre inglês e português.
\selectlanguage{english}
\noindent
Usually the first steps in the software development process are
performed manually, in other words, the modeling steps and definition of the software structure. 
Perform these tasks takes time and resources, and are subject to errors. 
In this work, we present the tool ClasSeq that contributes to the 
generation of class diagrams, sequence and java code from 
user stories written in Brazilian Portuguese and under the 
standard BDD (Behavior Driven Development) using natural language 
processing techniques. The tool implements a set of linguistic 
patterns that enable the identification of components of the class 
and sequence diagrams. It is used also the TreeTagger tagger, word 
bases and radicalization algorithms to help tool in the extraction process of the 
components of these diagrams and Java code generation. 
Finally, there was also an evaluation of the tool   
using information retrieval metrics. In this evaluation, the tool scores a 
f-measure of better than 97\% in the generation of class and sequence diagrams.
\par
\vspace{1em}
\noindent\textbf{Keywords:} Natural Language Processing, Linguistic Patterns, User Stories

% Voltando ao português...
\selectlanguage{brazilian}

\newpage

% Desabilitar protrusão para listas e índice
\microtypesetup{protrusion=false}

% Lista de figuras
\listoffigures

% Lista de tabelas
\listoftables

% Abreviações
% Para imprimir as abreviações siga as instruções em 
% http://code.google.com/p/mestre-em-latex/wiki/ListaDeAbreviaturas
\printnomenclature

% Índice
\tableofcontents

% Re-habilita protrusão novamente
\microtypesetup{protrusion=true}